肯雅設經濟特區 解放軍進駐吉布提 習銀彈轟炸染紅非洲

2018年09月03日

肯雅設經濟特區 解放軍進駐吉布提
習銀彈轟炸染紅非洲

習近平將一帶一路擴至非洲。

「擼起袖子加油幹！」距離北京十萬九千里遠的非洲大陸也出現國家主席習近平的金句？不錯！非洲不僅有習近平金句標語，解放軍亦進駐東非小國吉布提，建立中國首個海外駐軍基地，為習近平一帶一路計劃保駕護航。

分析指中國染紅非洲邁向3.0新時代，尋求參與資源、市場以外的更多非洲事務，和美國歐洲平起平坐。中美貿易戰打到埋身、中國經濟前景看淡下，中非合作論壇北京峯會今日高調揭幕，習近平料施超級銀彈強攻西非、北非。專家估計一帶一路計劃將擴至全非洲，債務陷阱陰影亦驅之不散。

記者：盧燕儀

東非肯雅是一帶一路「21世紀海上絲綢之路」的非洲首個中轉站；貨輪抵達東非第一大港、肯雅蒙巴薩後，北上經阿丁港戰略重地、東非吉布提，進入蘇彝士運河，前進歐洲。因此，非洲東部一直是中方發展重地。

被稱為一帶一路重點工程之一的肯雅蒙巴薩至內羅畢鐵路（簡稱蒙內鐵路）就是其一，該條東起蒙巴薩港，西連首都內羅畢的鐵路，中資色彩極濃，火車站豎立明朝探險家鄭和雕像，列車車頭採紅金設計，極具中國新時代特色。蒙內鐵路首期工程耗資40億美元（約314億港元），中國進出口銀行貸款9成，已於去年6月通車，被指是天價鐵路，隨時令肯雅陷入「債務陷阱」。

中非合作論壇峯會今揭幕

中國今年最大的外交活動──中非合作論壇北京峯會今日揭幕，中國外交部早已暗示，今次北京峯會儼如是中非一帶一路峯會，外交部長助理張軍表明，中方將在峯會上與非洲國家簽署10多份合作文件，推動中、非在一帶一路上的合作。

中國及肯雅料將在峯會上大筆一揮，簽定總值38億美元（296.4億港元）蒙內鐵路的第二期工程合約，延續天價鐵路神話。南非國際事務研究所中非關係專家斯塔登（Cobus van Staden）估計，一帶一路計劃將擴至全非洲。尼日利亞中非關係專家阿登伊朗博士（Adebusuyi Isaac Adeniran）相信，中方將在北京峯會尋求加強和非洲北部及西非法語國家的關係。

中非一帶一路合作越滾越大，北京和非洲的戰略及軍事合作亦越走越近，中國軍事影響力亦隨時由東非擴至西非。解放軍去年進駐東非吉布提，建立全球海外軍事基地，和美國、日本等平起平坐。北京對非洲戰略野心不止於東非吉布提，中方據報亦看中西非納米比亞的鯨灣港，雙方磋商在當地建立解放軍海軍基地。

吉布提成中美角力新熱點

位處紅海南端的吉布提，扼守蘇彝士運河紅海出入口，戰略地位吃重，當地港口設施成為中美兩國角力新熱點。美駐非洲指揮官瓦德豪瑟將軍曾警告，中方一旦取得吉布提主要港口的控制權，對港口使用施加限制，或對美軍基地的補給構成重大影響。

美國國防部今年5月更向中方投訴，指有中國公民在吉布提解放軍基地附近，使用軍用級激光照射美軍軍機，導致兩名美軍機師受輕傷。

解放軍蹤迹亦不止於軍事基地，北京積極參與聯合國維和部隊在非洲的工作，2,400名解放軍參與非洲聯合國維和部隊，人數力壓美、英、法、俄，是聯合國安理會常任理事國之冠。

北非成中國軍火主要買家

中國與非洲軍事合作不止於中方在非洲大陸建立軍事基地，中國對非軍售亦由1980年及1990年代僅佔中國出口軍火不足15%上升至2008年起的21%，北非國家是中國軍火的非洲主要買家，其次是東非國家，原因在於中國武器售價平且規管鬆。北非國家阿爾及利亞是中國軍火非洲最大單一買家，軍售總額前年高達4.99億美元（38.9億港元）。

上一則
上一則
創作人物：自彈自唱 王迪詩 (鄭天儀)
下一則
下一則
京疑藉銀彈外交 大搞債務陷阱

京疑藉銀彈外交 大搞債務陷阱

企硬與台灣友好 史瓦帝尼拒赴峯會

贏国稱霸印度洋

習撒幣
大撒幣